%%% Preamble
\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl}	% Article class of KOMA-script with 11pt font and a4 format

\usepackage[utf8]{inputenc}
 \usepackage[french]{babel}

\usepackage[protrusion=true,expansion=true]{microtype}				% Better typography
\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm}										% Math packages
\usepackage[pdftex]{graphicx}														% Enable pdflatex
%\usepackage{color,transparent}													% If you use color and/or transparency
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption}	% Custom captions under/above floats
\usepackage{epstopdf}																	% Converts .eps to .pdf
\usepackage{subfig}																		% Subfigures
\usepackage{booktabs}																	% Nicer tables


%%% Advanced verbatim environment
\usepackage{verbatim}
\usepackage{fancyvrb}
\DefineShortVerb{\|}								% delimiter to display inline verbatim text


%%% Custom sectioning (sectsty package)
\usepackage{sectsty}								% Custom sectioning (see below)
\allsectionsfont{%									% Change font of al section commands
	\usefont{OT1}{bch}{b}{n}%					% bch-b-n: CharterBT-Bold font
%	\hspace{15pt}%									% Uncomment for indentation
	}

\sectionfont{%										% Change font of \section command
	\usefont{OT1}{bch}{b}{n}%					% bch-b-n: CharterBT-Bold font
	\sectionrule{0pt}{0pt}{-5pt}{0.8pt}%	% Horizontal rule below section
	}


%%% Custom headers/footers (fancyhdr package)
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancyplain}
\fancyhead{}														% No page header
\fancyfoot[C]{\thepage}										% Pagenumbering at center of footer
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}				% Remove header underlines
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}				% Remove footer underlines
\setlength{\headheight}{13.6pt}

%%% Equation and float numbering
\numberwithin{equation}{section}															% Equationnumbering: section.eq#
\numberwithin{figure}{section}																% Figurenumbering: section.fig#
\numberwithin{table}{section}																% Tablenumbering: section.tab#



%%% Title	
\title{ \vspace{-1in} 	\usefont{OT1}{bch}{b}{n}
		\huge \strut Open Source Publishing \strut \\
		\Large \bfseries \strut ASBL Status \strut
}
\author{ 									\usefont{OT1}{bch}{m}{n}
        \texttt{mail@osp.constantvzw.org}
}
\date{october 2014}

%%% Begin document
\begin{document}
\maketitle

\paragraph{Les soussignés : }

\begin{itemize}

\item De Heij, Gijs, rue des Tanneurs 170 - 1000 Bruxelles, 1989, Pays-Bas 
\item Huyghebaert, Pierre, rue Cervantes 6 - 1190 Forest, 1969, Belgique 
\item Leray, Alexandre rue de l'Hôtel des Monnaies 27 - 1060 Saint-Gilles, 1984, Rennes, France 
\item Loiseau, Ludivine, rue Defaqz 13 - 1050 Ixelles, 1983, France 
\item Magnan, Sarah, rue Franz Merjay 93 - 1050 Ixelles, 1985, France 
\item Marchand, Pierre, 1976, France 
\item O'Neill, Colm, avenue Félix 6 - 1330 Rixensart, 1990, Ixelles 
\item Schrijver, Eric, 1984, Pays-Bas 
\item Vilayphiou, Stéphanie, rue de l'Hôtel des Monnaies 27 - 1060 Saint-Gilles, 1983, Saint-Martin-d'Hères, France 

\end{itemize}
ont convenu de constituer une association sans but lucratif conformément à la loi du 27 juin 1921, adaptée et modifiée par la loi du 2 mai 2002, dont ils ont arrêté les statuts comme suit : 

\section{Titre I - Dénomination, siège social, but, durée}

\subsection{Article 1 : Dénomination}
L’association est dénommée «Open Source Publishing», en abrégé «OSP». 
Cette dénomination doit figurer dans tous les actes, factures, annonces, publications, lettres, notes de commande et autres documents émanant de l’association, et être immédiatement précédée ou suivie des mots "association sans but lucratif " ou de l’abréviation "ASBL", avec l’indication précise de l’adresse du siège de l’association. 

\subsection{Article 2 : Siège social}
Son siège social est établi dans l’arrondissement judiciaire de ... . 
Toute modification du siège social est de la compétence exclusive de l’assemblée générale qui votera sur ce point, conformément à la loi du 27 juin 1921, adaptée et modifiée par la loi du 2 mai 2002. 

\subsection{Article 3 : But, objet social poursuivi, champ d'action}
L'association OSP a pour objectif central de diffuser la culture libre et open source à Bruxelles et internationalement. Elle vise à stimuler un écosystème de pratiques qui rompent avec l'idée de création ex nihilo et solitaire afin de favoriser l'échange et la réappropriation des œuvres. 		

Elle poursuit la réalisation de son but par tous les moyens et notamment : 
Ses activités se concentre sur trois axes : pédagogie, recherche et création graphique. 
L'association se produit publiquement par l'animation d'événements publics (Print Parties), d'ateliers, de workshops, de performances, d'expositions et de conférences. L'édition et la publication peuvent aussi être des moyens de servir son objectif. 
En parallèle le groupe organise des écoles d'été, développe un travail de recherche sur les outils et mène des projets graphiques commissionnés ou auto-initiés. 

L’association réalise ce but de toutes manières, en étroite collaboration avec ses membres. 
Elle peut faire tout acte quelconque se rattachant directement ou indirectement, en tout ou en partie, à son but ou pouvant en amener le développement ou en faciliter la réalisation. 

\subsection{Article 4 : Durée de l’association}
L’association est constituée pour une durée indéterminée. Elle peut être dissoute en tout temps. 

\section{Titre II - Membres}
\subsection{Article 5 : Composition }
Conseil d'administration: 
\begin{itemize}
\item Constant 
\item Femke Snelting 
\item ???
\end{itemize}

L’association est composée de membres effectifs (et de membres adhérents). 
Le nombre de membres effectifs ne peut être inférieur à deux. Seuls les membres effectifs jouissent de la plénitude des droits accordés aux membres par la loi et les présents statuts. 

\subsection{Article 6 : Membres effectifs actifs}
Ce sont les membres qui ont le plus de droits et des obligations fixés par la loi. 
Ils ont le droit de vote à l’Assemblée générale. C’est eux qui désignerons les administrateurs et le conseil d’administration. 
\begin{itemize}
	\item Gijs De Heij, 1989, NL 
	\item Pierre Huyghebaert, 1969, BE 
	\item Alexandre Leray, 1984, FR 
	\item Ludivine Loiseau, 1983, FR 
	\item Sarah Magnan, 1985, FR 
	\item Pierre Marchand, 1976, FR 
	\item Colm O'Neill, 1990, IE 
	\item Eric Schrijver, 1984, NL 
	\item Stéphanie Vilayphiou, 1983, FR 
\end{itemize}

Pour être membre effectif, il faut remplir les conditions suivantes : 
\begin{enumerate}
	\item utiliser des logiciels libres ou open source, en tout ou partie du processus 
	\item publier sous license libre ses fichiers sources 
	\item parler anglais
	\item ne pas travailler seul 
	\item  avoir écrit une lettre de motivation pour être membre effectif d'OSP asbl
	\item être voté par l'Assemblée Générale 
	\item avoir lu :
		\begin{itemize} 
		\item les statuts d'OSP asbl 
		\item l'accord de collaboration d'OSP 
		\item http://artlibre.org/licence/lal 
		\item http://creativecommons.org/licenses/bysa/3.0/
		\item http://tinyurl.com/ohn37c4
		\item http://tinyurl.com/o42unfo
		\end{itemize}
\end{enumerate}

L'Assemblée Générale décide des nouveaux membres effectifs selon les critères suivants: 
\begin{itemize}
\item le nouveau membre montre une capacité de travailler de manière collaborative 
\item le nouveau membre ajoute une nouvelle expertise et désirs dans OSP absl 
\item le nouveau membre montre une capacité d’elargir et approfondir sa pratique culturelle en faisant de la recherche (soit artistique où académique) 
\end{itemize}

La décision d’admission ou de refus est sans appel et ne doit pas être motivée par l’Assemblée Générale. Elle est portée à la connaissance du candidat par courriel. 

\subsection {Article 6bis : Membres adhérents}
Sont dispensées des formalités et des conditions énumérées à l’article 6, les personnes ou catégories de personnes suivantes. 
Pour être admises, ces personnes doivent toutefois adresser au conseil d’administration une lettre manifestant leur intention de devenir membre. 

\subsection{Article 7 : Autres catégories de membres}
Les autres types de membres peuvent être :
\begin{itemize}
\item les membres d'honneur : personnalités qui mettent leur notoriété au service de l'association ; 
\item Membres sources (sages) : 
\begin{itemize}
\item Joël Vermot
\item Femke Sneltings
\item Nicolas Malevé
\end {itemize}
\item Membres obeservateurs
\begin{itemize}
\item Fabien Dehasseler
\item Catherine Lenoble
\end{itemize}
\end{itemize}
Sont membres adhérents : tous ceux qui participent aux activités de l’association et qui s’engagent à en respecter les statuts ainsi que les décisions prises conformément à ceux-ci. 
 
 \subsection{Article 8 : Démission – suspension – exclusion de membres et membres réputés démissionnaires}
Tout membre effectif ou adhérent est libre de se retirer de l’association en adressant par courriel sa démission au conseil d’administration. 
	
Est réputé démissionnaire : 
\begin{itemize}
\item le membre effectif ou adhérent qui ne paie pas la cotisation qui lui incombe, dans le mois du rappel qui lui est adressé par … (recommandé, lettre ordinaire.).) 
\item le membre effectif qui n’assiste pas ou qui ne se fait pas représenter à 3 assemblées générales consécutives.)
\end{itemize}
L’exclusion d’un membre effectif ne peut être prononcée que par l’assemblée générale à la majorité des 2/3 des voix présentes ou représentées. Le conseil d’administration peut suspendre, jusqu’à décision de l’assemblée générale, les membres qui se seraient rendus coupables d’infraction grave aux statuts ou aux lois. 
L'exclusion d'un membre effectif requiert les conditions suivantes : 
\begin{enumerate}
\item La convocation régulière d'une assemblée générale où tous les membres effectifs doivent être convoqués
\item La mention dans l'ordre du jour de l'assemblée générale de la proposition d'exclusion avec la mention, au moins sommaire, de la raison de cette proposition
\item La décision de l'assemblée générale doit être prise à la majorité des 2/3 des voix des membres effectifs présents ou représentés mais aucun quorum de présence n'est exigé
\item Le respect des droits de la défense, c'est-à-dire l'audition du membre dont l'exclusion est demandée, si celui-ci le souhaite
\item La mention dans le registre de l'exclusion du membre effectif. S'agissant d'une décision concernant une personne, celle-ci devra impérativement être prise par vote secret. 
\end {enumerate}
 S'agissant d'une décision concernant une personne, celle-ci devra impérativement être prise par vote secret. 
 
La qualité de membre se perd automatiquement par le décès ou, s’il s’agit d’une personne morale, par la dissolution, la fusion, la scission, la nullité ou la faillite. 

	Le membre démissionnaire, suspendu ou exclu, ainsi que les héritiers ou ayants droit du membre décédé, n'ont aucun droit sur le fonds social de l'association. Ils ne peuvent réclamer ou requérir, ni relevé, ni reddition de compte, ni apposition de scellés, ni inventaires, ni le remboursement des cotisations versées. 
	
\subsection{Article 9 : Registre des membres effectifs}

L'association doit tenir un registre des membres effectifs, sous la responsabilité du conseil d'administration. 

	Toutes décisions d'admission, de démission ou d'exclusion de membres effectifs sont inscrites au registre à la diligence du conseil d'administration dans les huit jours de la connaissance que le conseil a eue de la ou des modifications intervenues. 
	
	Tous les membres peuvent consulter, au siège social de l'association, le registre des membres, ainsi que tous les procès-verbaux et décisions de l'assemblée générale, du conseil d'administration, de même que tous les documents comptables de l'association, sur simple demande écrite et motivée adressée au conseil d’administration. Les membres sont tenus de préciser les documents auxquels ils souhaitent avoir accès. Le conseil d’administration convient d’une date de consultation des documents avec les membres. Cette date sera fixée dans un délai d’un mois à partir de la réception de la demande.

\section{Titre III - Cotisations}
\subsection{Article 10 : Cotisations}
Les membres effectifs et adhérents sont tenus de payer une cotisation annuelle dont le montant est fixé par le conseil d’administration et ne peut dépasser 1000 (?) euros. ou Les membres ne sont astreints à aucun droit d’entrée, ni à aucune cotisation. 

\section{Titre IV - Assemblée générale}
\subsection{Composition}
L’assemblée générale est composée de tous les membres effectifs et présidée par un administrateur désigné en préambule à chaque réunion. Les membres adhérents peuvent y être invités, mais ils n’ont pas le droit de vote. 

\subsection{Article12 : Pouvoirs}
L’assemblée générale est le pouvoir souverain de l'association. Elle est notamment compétente pour : 
\begin{itemize}
\item la modification des statuts ; 
\item l’exclusion de membres ; 
\item la nomination et la révocation des administrateurs, des vérificateurs aux comptes et du ou des liquidateurs ; 
\item la fixation de la rémunération des vérificateurs aux comptes dans les cas où une rémunération est attribuée ; 
\item l’approbation des comptes et des budgets ; 
\item la décharge à octroyer annuellement aux administrateurs, aux vérificateurs aux comptes et, en cas de dissolution volontaire, aux liquidateurs ; 
\item la dissolution volontaire de l’association ; 
\item la transformation éventuelle en société à finalité sociale ; 
\item la décision de la destination de l’actif en cas de dissolution de l’association ; 
\item tous les cas exigés dans les statuts. 
\item l’admission de nouveaux membres (selon ce qui a été décidé à l'article 6) ; 
\item la fixation du montant de la cotisation annuelle incombant aux membres (selon ce qui a été décidé à l'article 14) ; \item l’approbation du règlement d’ordre intérieur et ses modifications (selon ce qui a été décidé à l'article 32) ; 
\item décider d’intenter une action en responsabilité contre tout membre  de  l’association,  tout  administrateur,  tout vérificateur aux comptes (ou commissaires aux comptes), toute personne habilitée à représenter l’association ou tout mandataire désigné par l’assemblée générale ; 
\item considérer un membre comme présumé démissionnaire par défaut de paiement des cotisations qui lui incombent (selon ce qui a été décidé à l'article 8). 
\end{itemize}
\subsection {Article 13 : Convocation – Assemblée générale ordinaire }
Tous les membres effectifs sont convoqués à l’assemblée générale ordinaire, au moins une fois par an dans le courant du mois de mai.

—
la raison du mois de mai étant que les rapports financiers doivent êtres soumis le 1 juin, et que, dans le cas d'un besoin de dérogation pour l'obtention d'un délai additionnel, cette demande doit être introduite ou moins 5 jours avant la date de remises du rapport financier.
—

L’assemblée générale est convoquée par l’administrateur désigné par le conseil d’administration, par lettre ordinaire ou courriel au moins quinze jours avant la date de celle-ci. La convocation doit préciser la date, l’heure, le lieu et l’ordre du jour. 

\subsection {Article 14 : Délibération}
L’assemblée générale délibère valablement dès que la moitié de ses membres est présents ou représentés,  sauf dans le cas où la loi du 27 juin 1921, adaptée et modifiée par la loi du 2 mai 2002 exige un quorum 
de présences et un quorum de votes (modification statutaire, exclusion d’un membre, dissolution de l’ASBL ou transformation en société à finalité sociale). 
L’assemblée ne peut délibérer valablement que sur les points inscrits à l’ordre du jour. 
L’assemblée générale doit être convoquée par le conseil d’administration lorsque un cinquième des membres en fait la demande écrite. De même, toute proposition signée par un vingtième des membres doit être portée à l’ordre du jour de l’assemblée générale suivante. 

\subsection {Article 15 : Représentation}
Tous les membres effectifs ont un droit de vote égal à l’assemblée générale. 

Tout membre effectif peut se faire représenter par un autre membre effectif à qui il donne procuration écrite. Tout membre ne peut détenir que une procuration.

 Tous les membres ne peuvent toutefois participer aux votes de l’assemblée générale que s’ils sont en règle de cotisation. 
Les décisions sont prises à la majorité simple ( http://www.mpa80.be/La-majorite-simple-ou-absolue.html ) des voix présentes ou représentées, sauf dans le cas où il en est décidé autrement par la loi ou les présents statuts. 

En cas de partage des voix le point est reporté à la prochaine assemblée générale. 

\subsection {Article 16 : Modifications statutaires et dissolutions}
L’assemblée générale ne peut valablement délibérer sur la dissolution de l’association ou la modification des statuts que conformément à la loi du 27 juin 1921, adaptée et modifiée par la loi du 2 mai 2002. 

Toute modification aux statuts ou décision relative à la dissolution doit être déposée, dans le mois de sa date, au greffe du tribunal de commerce pour publication aux "Annexes du Moniteur belge". Il en est de même pour toute nomination ou cessation de fonction d’un administrateur, d’une personne habilitée à représenter l’association, d’une personne déléguée à la gestion 
journalière ou d’un vérificateur aux comptes. 

\subsection {Article 17 : Publicité des décisions prises par l’assemblée générale }
Les convocations et procès-verbaux, dans lesquels sont consignées les décisions de l’assemblée générale, ainsi que tous les documents comptables, sont signés par un administrateur. Ils sont conservés dans un registre au siège de l’association et peuvent y être consultés par tous les membres et par des tiers s’ils en justifient la raison et que celle-ci est acceptée par le conseil d’administration. 

\section{Titre V - Conseil d’administration}
\subsection{Article 18 : Nomination et nombre minimum d’administrateurs – Durée du mandat }
L’association est administrée par un conseil d’administration de Person A, Person B, Person C 
(2 ou 3, selon ce qui a été décidé à l'article 5) 
membres au moins et ... nombre de membres effectifs (?) au plus, nommés et révocables par l’assemblée générale et choisis parmi … (les membres et/ou des tiers) 

Le nombre d’administrateurs sera toujours inférieur au nombre de membres effectifs de l’assemblée générale. 
(La durée du mandat est fixée à ... 1 (?) ans / La durée du mandat est illimité. Leur mandat n’expire que par décès, démission ou révocation.) 
Les administrateurs sortants ... 
(sont rééligibles / ne sont pas rééligibles / ne sont plus rééligibles au bout de ... mandats) 
En cas de vacance d’un mandat, un administrateur peut 
être nommé à titre provisoire par l’assemblée générale. Il achève dans ce cas le mandat de l’administrateur qu’il remplace. 

\subsection{Article 19 : Démission}
Tout administrateur qui veut démissionner doit signifier sa décision par courriel au conseil d'administration. 

\subsection{Article 20 : Fréquence des réunions}
Le conseil d’administration se réunit dès que les besoins s’en font sentir. Il est convoqué à la demande de deux administrateurs au moins. Il est présidé par un administrateur désigné en préambule à chaque réunion.

\subsection{Article 21 : Délibération}
Le conseil d'administration délibère valablement dès que la moitié de ses membres est présente ou représentée. Les décisions du conseil d’administration sont prises à la majorité simple des voix présentes ou représentées. 
En cas de partage des voix le point est reporté au prochain conseil d’administration.

\subsection{Article 22 : Pouvoirs}
Le conseil d’administration a les pouvoirs les plus étendus pour l’administration et la gestion de l’association. Le conseil d’administration fonctionne sur le principe du collège. Toutes les attributions qui ne sont pas expressément réservées par la loi ou les statuts à l’assemblée générale seront 
exercées par le conseil d’administration. 

Il peut notamment, sans que cette énumération soit limitative, faire et passer tous les actes et contrats, ouvrir et gérer tous comptes bancaires, transiger, compromettre, acquérir, échanger, vendre tous biens meubles ou immeubles, hypothéquer, emprunter, conclure des baux, accepter tous legs, subsides, donations et transferts, renoncer à tous droits, représenter l’association en justice, tant en défendant qu’en demandant. 

Il peut aussi nommer et révoquer le personnel de l’association. 

\subsection{Article 23 : Délégation à la gestion journalière}
Le conseil d'administration peut déléguer certains pouvoirs à plusieurs personnes, administrateurs ou non, agissant conjointement.
Les pouvoirs de l’organe de gestion journalière sont limités aux actes de gestion quotidienne de l'association qui permet d'accomplir les actes d'administration : 
\begin{itemize}
\item qui ne dépassent pas les besoins de la vie quotidienne de l'ASBL, 
\item qui, en raison de leur peu d'importance et de la nécessité d'une prompte solution, ne justifient pas l'intervention du conseil d'administration.
\end{itemize}
La durée du mandat des délégués à la gestion journalière, éventuellement renouvelable, est fixée par le conseil d’administration. 

Quand le délégué à la gestion journalière exerce également la fonction d’administrateur, la fin du mandat d’administrateur entraîne automatiquement la fin du mandat du délégué à la gestion journalière. 

Le conseil d’administration peut, à tout moment et sans qu’il doive se justifier, mettre fin à la fonction exercée par la personne chargée de la gestion journalière. 

\subsection{Article 24 : Représentation}
L’association peut être valablement représentée dans tous les actes ou en justice par deux administrateurs au moins désignés par le conseil d’administration agissant conjointement qui en tant qu’organe, ne devront pas justifier vis-à-vis des tiers d’une décision préalable et d’une procuration du conseil d’administration.

\end{document}